\documentclass[a4j,20pt,slide]{ltjsarticle}
\usepackage{listings}
\usepackage{url}
\usepackage[pdfencoding=auto]{hyperref}
\hypersetup{
  bookmarksnumbered=true,
  colorlinks=true,
  pdftitle={東京大学情報基盤センターお試しアカウント付き並列プログラミング講習会「OpenFOAM講習会の準備」},
  pdfsubject={東京大学情報基盤センター},
  pdfauthor={今野 雅 (Masashi IMANO)(東京大学情報基盤センター客員研究員・株式会社OCAEL)}
}
\renewcommand{\lstlistingname}{Code}
\lstset{
language={},
basicstyle={\footnotesize\ttfamily},
commentstyle=\color{blue},
frame={tb},
backgroundcolor={\color[gray]{.97}},
breaklines=true,
columns=[l]{fullflexible},
numbers=left,
numberstyle={\scriptsize},
keepspaces=true
}
\title{東京大学情報基盤センター\\お試しアカウント付き並列プログラミング講習会\\「OpenFOAM講習会の準備」}
\author{今野 雅 (Masashi IMANO)\\(東京大学情報基盤センター客員研究員・株式会社OCAEL)}
\date{2020年7月8日(Ver.6)}
\pagestyle{plain}
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{plain}
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents
\section{はじめに}
\begin{itemize}
\item
  東京大学情報基盤センター（以下，本センター）では，
  お試しアカウント付き並列プログラミング講習会
  「OpenFOAM入門」「OpenFOAM初級」「OpenFOAM中級」を開催予定である．
\item
  本講習会では，
  理解を深めるため，
  Oakbridge-CXなどのスーパーコンピューターシステムを利用した実習を実施予定である．
\item
  本資料は，
  講習会受講のための準備について記載しているので，
  講習会当日までに必ず実行すること．
\item
  なお，
  オンライン講習会の場合には，
  オンライン講習会用の準備についても，
  必ず実行しておくこと．
\end{itemize}
\section{PCおよびネットワーク環境の準備}
\begin{itemize}
\item
  ハンズオンのためのPC，
  およびスパコンへ接続するためのネットワーク環境は，
  各受講者で準備すること．
\item
  OSは，Windows，Mac，Linux，
 どれでも構わない．
\item
  だだし，
  SSHを用いてセンターのスーパーコンピューターへ接続ができる
  ことが必要である．
\item
  また，ParaView-5.6.2等のバージョン5.6系が動作する必要がある．
\item
  さらに，
  オンライン講習会の場合には，
  音声や映像の配信品質の確保のため，
  なるべく高速かつ安定なネットワーク環境を用意すること．
\end{itemize}
\section{OSのセキュリティアップデート}
\begin{itemize}
\item
  講習会で使用するPCは，
  Windows/Microsoft Update，Apple Security Updateなどで，
  必ず事前に最新のセキュリティアップデートを行うこと．
\item
  また，
  必ずウィルス対策ソフトウェアをインストールし，
  ウィルス検索を実行して問題がないことを事前に確認すること．
\item 
  もし，
  セキュリティ対策が未実施の場合には，
  講習会の受講が認められない．
\end{itemize}
\section{ParaViewの準備}
\subsection{ParaViewのバージョンについて}
\begin{itemize}
  \item
    演習では，ParaView-5.6.1のpvserverを計算ノードで動作させ，
    ローカルの計算機で動作させたParaViewと通信しながら可視化を行う
    リモート可視化の演習を行う．
  \item
    リモート可視化では，
    リモートのpvserverとローカルのParaViewのメジャー・バージョンが一致している必要がある．
  \item
    演習資料は，
    ローカル計算機においてParaView-5.6.2を用いた場合を想定しているので，
    できるだけParaView-5.6.2をインストールすること．
  \item
    ParaView-5.6.2がインストールできない，
    または，
    動作しない場合には，
    できるだけ5.6.1または5.6.0をインストールすること．
  \item
    なお，
    ParaView-5.6.x以外のバージョンのParaViewを使用する場合，
    リモート可視化の演習は出来ないが，
    演習では，
    ローカル計算機にファイルを転送して可視化する方法も説明するので，
    可視化演習自体は可能である．
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{ParaViewのインストールと起動テスト}
\begin{itemize}
\item
  \textbf{Windows OS}
  \begin{itemize}
  \item
      \href{https://www.paraview.org/download/}{DownloadのWebページ}
      において，
      Version v5.6とWindowsを選択し，
      ParaView-5.6.2-Windows-*-64bit.exe(もしくはzip版)をダウンロードして，
      インストールする．
      \item
        ParaView の起動テストを行う.
  \end{itemize}
\item
  \textbf{Mac OS}
  \begin{itemize}
  \item
    \href{https://www.paraview.org/download/}{DownloadのWebページ}
    において，
    Version v5.6とmacOSを選択し，
    ParaView-5.6.2-MPI-OSX*-64bit.pkg(もしくはdmg版)をダウンロードして，
    インストールする．
  \item
    ParaView-5.6.2 の起動テストを行う.
  \end{itemize}
\item \textbf{Linux OS}
  \begin{itemize}
  \item
    \href{https://www.paraview.org/download/}{DownloadのWebページ}
    において，
    Version v5.6とLinuxを選択し，
    ParaView-5.6.2-MPI-Linux-64bit.tar.gz をダウンロードして展開する．
  \item
    bin ディレクトリ内にある paraview の起動テストを行う.
  \end{itemize}
\end{itemize}
\section{端末の準備}
\subsection{端末のインストール}
\begin{itemize}
\item
  \textbf{Windows OS}
  \begin{itemize}
  \item
    必ず\href{https://mobaxterm.mobatek.net/}{MobaXterm} Home Edition(Portable edition)を使用すること．
    \item
      他の端末を使用した場合，
      演習中に不具合があっても，
      対応できない場合がある．
    \item
      MobaXterm Home Edition(Portable edition)のインストール
      \begin{enumerate}
      \item
        MobaXterm Home Editionの
        \href{https://mobaxterm.mobatek.net/download-home-edition.html}{DownloadのWebページ}
        から，
        Portable editionの最新版をダウンロードして解凍する．
        ここで，Installer editionでは無いことに注意．
      \item
        解凍したフォルダ内の\verb|MobaXterm_Personal_*.exe|を実行する．
      \item
        デスクトップに演習用のホームフォルダ\verb|home|を作成する．
      \item
        ホームフォルダにShellセッションのファイルが残るように以下の設定を行う．\\
        Settingsアイコン→Generalタブ→Persistent home folderに，
        デスクトップ上のホームフォルダ\verb|home|を設定する．
      \end{enumerate}
  \end{itemize}
\item
  \textbf{Mac OS，Linux OS}
  \begin{itemize}
  \item
    端末の種別は特に問わない．
  \end{itemize}
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{端末とXアプリケーションの起動テスト}
\begin{itemize}
\item
  \textbf{Windows OS}
  \begin{enumerate}
  \item
    端末の起動: Sessionアイコン→Shell(Local shell session)→OK．
  \item
    Terminalのタブ上で\verb|xev|を入力→Event testerのウィンドウが出現→ウィンドウを閉じる．
  \item
    ''\verb|ssh|''や''\verb|rsync|''を入力し，
    各々Usageが出力されることを確認する．
  \item
    ''\verb|mkdir ~/.ssh|''でSSH用ディレクトリを作成後，
    再度の端末を起動し，
    \verb|.ssh|ディレクトリがある事を確認する．
    なければ，
    Persistent home folder の設定を見直す．
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Mac OS}
  \begin{enumerate}
  \item
    アプリケーション/ユーティリティ内のターミナル，
    または
    \href{https://www.iterm2.com/}{iTerm2}
    など普段使用している端末を起動する．
  \item
    端末で\verb|xev|を入力→Event testerのウィンドウが出現→ウィンドウを閉じる．
  \item
    \verb|xev: command not found|などのエラーが出る場合には，
    \href{https://www.xquartz.org/}{XQuartzのWebページ}
    から最新版のXQuartzをダウンロードして，インストールする．
  \end{enumerate}
\item
  \textbf{Linux OS}
  \begin{enumerate}
  \item
    端末で\verb|xev|を入力→Event testerのウィンドウが出現→ウィンドウを閉じる．
  \item
    \verb|xev: command not found|などのエラーが出る場合には，
    X Window System をインストールして再度テストする．
  \end{enumerate}
\end{itemize}
\section{端末でのSSH鍵の作成と公開鍵の確認}
\begin{lstlisting}[
    title={SSH鍵の作成
      (必ず演習用に使う端末上で実行すること)
    },
    language={bash},
    frame={trbl},
    backgroundcolor={\color[gray]{1}}
  ]
ssh-keygen -t rsa
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={bash}]
Generating public/private rsa key pair.
Enter file in which to save the key ( ~/.ssh/id_rsa): # エンターキーを押す
Created directory ‘~/.ssh’.                           # 鍵のディレクトリが存在しない場合，作成される
Enter passphrase (empty for no passphrase):           # パスフレーズを入力
Enter same passphrase again:                          # パスフレーズを再入力
Your identification has been saved in ~/.ssh/id_rsa.
Your public key has been saved in ~/.ssh/id_rsa.pub.
# 以下略
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[
    title={SSH公開鍵の表示},
    language={bash},
    frame={trbl},
    backgroundcolor={\color[gray]{1}}
  ]
cat ~/.ssh/id_rsa.pub
\end{lstlisting}

\begin{itemize}
\item
  鍵の保存場所や名前は任意．
\item
  パスフレーズは任意だが，
  推測されにくい文字列にする．
  なお，
  絶対に空文字にしない．
\item
  秘密鍵(上記の例では\verb|~/.ssh/id_rsa|)があれば，
  対応する公開鍵の置いてあるホストへログインできてしまうため，
  管理には十分注意する．
\end{itemize}
\section{利用支援ポータルへのログインおよび利用手引書の取得}
\begin{itemize}
\item
  利用支援ポータルへのログイン
  \begin{itemize}
  \item
    ブラウザで，
    利用支援ポータルのURL
    \href
        {https://obcx-www.cc.u-tokyo.ac.jp/}
        {https://obcx-www.cc.u-tokyo.ac.jp/}
    にアクセスする．
  \item
    センターから送付された「利用者番号」を「ユーザ名」に，
    「初期パスワード」を「パスワード」に入力して，
    「ログイン」を押す．
  \end{itemize}
\item
  パスワードの変更
  \begin{itemize}
  \item 初期パスワードの変更を求められるので，
    「現在のパスワード」にセンターから送付された
    「初期パスワード」を入力する．
  \item
    パスワード規約に従うパスワードを，
    「新しいパスワード」と「新しいパスワード(再入力)」
    に入力して，
    「変更」を押す．
  \end{itemize}
\item
  利用手引書のダウンロード
  \begin{itemize}
  \item
    サイドメニューの「ドキュメント閲覧」を押す．
  \item
    禁止事項を読んだ上で，「遵守する」を押す．
  \item
    「Oakbridge-CX利用手引書」をダウンロードする．
  \end{itemize}
\end{itemize}
\section{公開鍵の登録・メール転送設定・SSHログイン・エディタ}
\begin{itemize}
\item
  SSH公開鍵登録
  \begin{itemize}
  \item
    「Oakbridge-CX利用手引書」の「2.3.3 SSH公開鍵登録」
    に従って，
    SSH公開鍵登録を行う．
  \end{itemize}
\item
  メール転送設定
  \begin{itemize}
  \item
    「Oakbridge-CX利用手引書」の「2.3.4 メール転送設定」
    に従って，
    メール転送設定を行う．
  \end{itemize}
\item
  SSHログイン
  \begin{itemize}
  \item
    「Oakbridge-CX利用手引書」の「2.4.2 SSHログイン(UNIX/Mac 環境)」
    に従って，
    ログインノードにSSHログインする．
  \item
    \verb|username|には，利用者番号を入力する．
  \item
    なお，
    Windows OSの場合には，
    アクセス元端末として，
    MobaXtermのShell(Local shell session)を用いる．
  \end{itemize}
\item
  エディタの予習
  \begin{itemize}
  \item
    センターのスパコンにインストールされているエディタ(emacs, vim, geditなど)のいずれかを用いて，
    ファイルの編集を行う必要があるので，
    上記のいずれかのエディタの操作にも慣れていない場合には，
    いずれかのエディタの予習を各自で行なっておくこと．
  \end{itemize}
\end{itemize}
\section{Zoomの準備(オンライン講習会のみ)}
\subsection{Zoomのインストールと動作確認}
\begin{itemize}
\item
  Zoom最新版のインストール
  \begin{itemize}
  \item
    \href{https://zoom.us/download}{DownloadのWebページ}
    から「ミーティング用Zoomクライアント」の最新版をダウンロードして，
    インストールする．
  \item
    講習会では，
    Zoomのバージョンが5以上でないと接続できないので，
    既にクラインアントをインストールしている場合には，
    最新版にアップデートしておく．
  \end{itemize}
\item
  動作確認
  \begin{itemize}
  \item
    講習会用のミーティング登録を行うと送付されるメールにおける，
    「ここをクリックして参加」のリンクにアクセスし，
    Zoomを起動する．
  \item
    \href{https://utelecon.github.io/}{オンライン授業・Web会議 ポータルサイト@東京大学}
    における，
    \href{https://utelecon.github.io/zoom/how_to_use}{Zoom の使い方}
    を参考に，
    Zoomの動作を一通り確認する．
  \item
    「画面を共有」を押して，
    デスクトップ画面の共有ができるように設定を行う．
    ただし，
    他の参加者に共有した画面が表示されるので，
    共有する画面の内容には十分注意して行うこと．
  \end{itemize}
\end{itemize}
\clearpage
\subsection{より良い音質のためのオーディオ機材・Zoomの設定}
演習で不具合が発生した場合には，
参加者が「画面の共有」を行なった上で，
講師と会話しながら問題解決を行う予定なので，
以下を参考に音質を向上しておくことが望ましい．
\begin{itemize}
\item
  オーディオ機材
  \begin{itemize}
  \item
    なるべくオーディオ出力をオーディオ入力機材が拾わないよう，
    オーディオ出力機材としては，
    PC内蔵スピーカではなく，
    イヤフォンまたはヘッドフォン(ヘッドセット)の使用を推奨する．
  \item
    同様に，
    オーディオ入力機材としては，
    PC内蔵マイクではなく，
    外部マイク，
    もしくは，
    イヤフォンやヘッドフォン(ヘッドセット)附属のマイクの使用を推奨する．
  \end{itemize}
\item
  Zoomのオーディオ設定
  \begin{itemize}
  \item
    「設定/オーディオ」 を開いて，
    講習会当日に用いる予定の機材を選択する．
  \item
    「設定/オーディオ」における「スピーカのテスト」を用いて「出力音量」を調整する．
  \item
    「マイク音量を自動調整します」のチェックを外し，
    「マイクのテスト」を用いて「入力音量」を調整する．
  \item
    「マイクのテスト」で再生される出だしの音声が聞き取りにくい場合には，
    「設定/オーディオ/詳細」における，
    「連続的な背景雑音の抑制」と「断続的な背景雑音の抑制」をどちらも「無効化」する．
  \item
    背景雑音の抑制を無効化すると，
    再生される音声における背景雑音が大きくなる場合には，
    「連続的な背景雑音の抑制」「断続的な背景雑音の抑制」の設定を適宜調整する．
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{document}
